\documentclass[10pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
%\author{Müller, Richter, Gawantka}
\title{Informationssicherheitsleitlinie}

\begin{document}
\maketitle
%\title{Informationssicherheitsleitlinie des Umweltamt Görlitz}

\section*{Präambel}
Informationen und ihre automatisierte Verarbeitung spielen eine Schlüsselrolle bei der Aufgabenerfüllung 
des Umweltamtes Görlitz (im Folgenden UAG) in den Bereichen Allgemeine Umwelt, Gewässerschutz, 
Umweltvorsorge und Entsorgung. Alle wesentlichen Geschäftsprozesse werden durch Informations- und 
Kommunikationstechnik (IuK-Technik) maßgeblich unterstützt. 

Der Verwaltung der Umwelt-Ressourcen und der Entsorgung, sowie die Geschäftsprozesse erzeugen 
Informationen. In der Verwaltung spielen diese Informationen eine zentrale Rolle.  

Informationssicherheit ist die Voraussetzung für Erfolg und Gesetzeskonformität im Umweltschutz, 
Gewässerschutz, Vorsorge und Recycling und damit für das UAG unverzichtbar. Sie stellt sicher, dass 
kritische, vertrauliche und personenbezogene Daten angemessen geschützt werden und
dass die Verfügbarkeit von Informationen und IuK-Technik zur Erfüllung der Geschäftsprozesse
gewährleistet wird.

Die vorliegende Leitlinie zur Informationssicherheit (im Folgenden „Leitlinie“) beschreibt die
grundlegenden Ziele und Rahmenvorgaben für die Informationssicherheit an des UAGs.
Basierend auf dieser Leitlinie werden weitere Sicherheitsrichtlinien festgelegt und fortgeschrieben.
Alle Sicherheitsrichtlinien werden in geeigneter Form bekannt gemacht. 

\section*{\S1 - Gegenstand}
Die Leitlinie bestimmt die für den Informationssicherheitsprozess erforderlichen Strategien und Organisationsstrukturen, welche für die Initiierung und Etablierung eines ganzheitlichen Informationssicherheitsprozesses an dem UAG erforderlich sind. Sie definiert Aufgaben und regelt Zuständigkeiten und Verantwortlichkeiten in diesem Prozess.

\section*{\S2 - Geltungsbereich}
Die Leitlinie gilt für alle Mitarbeiter und Angehörigen des UAGs sowie für Dritte.
Die Leitlinie und die daraus resultierenden Vorschriften und Maßnahmen sind von allen Mitarbeitern
des UAGs und Dritten zu beachten und einzuhalten. 

\section*{\S3 - Sicherheitsstrategie}
Die Informationssicherheit wird in einem Informationssicherheitsmanagementsystem strukturiert aufgebaut und betrieben. Der Sicherheitsprozess unterliegt einer kontinuierlichen Weiterentwicklung. Das
Informationssicherheitsmanagementsystem orientiert sich an der ISO 27001 auf der Basis von ITGrundschutz des Bundesamtes für Sicherheit in der Informationstechnik (BSI).

\section*{\S4 - Ziele}
Die Ziele des UAGs bestehen in der Sicherstellung eines reibungslosen und zuverlässigen Umweltschutz-,
Gewässerschutz- und Verwaltungsbetriebes im Einklang mit gesetzlichen Erfordernissen unter Wahrung
ihres Ansehens in der Öffentlichkeit und bei Vertragspartnern.\ \\ \

Zu den Sicherheitszielen zählen:

\begin{itemize}
	\item die Gewährleistung der Verfügbarkeit und der Schutz der Integrität der Informationen und 			
	ITSysteme,
	\item die Verhinderung des Missbrauchs der Informationen und IT-Systeme (zweckwidrige Nutzung,
	Nutzung durch Unbefugte),
	\item die Gewährleistung der Vertraulichkeit von Informationen,
	\item die Authentizität und Verbindlichkeit von Transaktionen,
	\item die Wahrung der Persönlichkeitsrechte der Angehörigen und Benutzer.
\end{itemize}

\section*{\S5 - Verantwortung für den Informationssicherheitsprozess}
\paragraph{1} Die Gesamtverantwortung für den Informationssicherheitsprozess liegt bei der Amtsleitung. Sie erlässt verbindliche Regeln zur Informationssicherheit für das UAG und gibt sie den Mitarbeitern des Umweltamtes und Dritten bekannt.
\paragraph{2} Die Amtsleitung etabliert eine Organisationsstruktur zur Umsetzung dieser Leitlinie und zur Gestaltung und Durchsetzung des Informationssicherheitsprozesses.
\paragraph{3} Die Mitarbeiter des UAGs und Dritte gewährleisten die Informationssicherheit durch verantwortungsbewusstes Handeln und halten die für die Informationssicherheit relevanten Gesetze, Vorschriften, Richtlinien, Anweisungen und vertraglichen Verpflichtungen ein. Sie
gehen korrekt und verantwortungsvoll mit den von ihnen genutzten IT-Systemen und Informationen um.
\paragraph{4} Verhalten, das die Sicherheit von Informationen, IT-Systemen oder der Netze gefährdet, kann rechtliche Folgen nach sich ziehen. 

\section*{\S 6 - Organisation}
\paragraph{1} Die Amtsleitung setzt einen zentralen Informationssicherheitsbeauftragten ein.

\paragraph{2} Jede Grund-/Struktureinheit des UAGs benennt einen dezentralen Informationssicherheitsbeauftragten. Mehrere Grund-/Struktureinheiten können sich eines gemeinsamen dezentralen Informationssicherheitsbeauftragten bedienen, wobei jedoch der gesamte Geltungsbereich abzudecken ist.

\paragraph{3} Bei der Benennung der dezentralen Informationssicherheitsbeauftragten sollen der strategische
Aspekt und die dafür erforderliche personelle Kontinuität berücksichtigt werden. Die Informationssicherheitsbeauftragten sollen möglichst der IT-Abteilung gehören und in Fragen der
Informationssicherheit besonders geschult werden.


\paragraph{4} Die Amtsleitung setzt ein Informationssicherheitsmanagementteam ein. Dessen ständige Mitglieder
sind
\begin{itemize}
	\item der zentrale Informationssicherheitsbeauftragte,
	\item ein Vertreter der Amtsleitung,
	\item ein Vertreter der IT-Abteilung des Landratsamtes Görlitz,
	\item der Datenschutzbeauftragte des Umweltamtes,
	\item die dezentralen Informationssicherheitsbeauftragten,
	\item der/die Sachverständige/n für Informationssicherheit des Umweltamtes,
	\item ein Vertreter der Mitarbeiter. 
\end{itemize}

\paragraph{5} Der zentrale Informationssicherheitsbeauftragte ist Vorsitzender des Informationssicherheitsmanagementteams. Aus der Mitte der ständigen Mitglieder des Informationssicherheitsmanagementteams wird ein Stellvertreter benannt.

\section*{\S7 - Aufgaben}
\paragraph{1}Das Informationssicherheitsmanagementteam ist das zentrale Beschluss-und Kontrollorgan für alle Belange der Informationssicherheit.
\paragraph{2}Das Informationssicherheitsmanagementteam ist für die Richtlinienerstellung, Fortschreibung, Umsetzung und Überwachung des Informationssicherheitsprozesses verantwortlich.
\paragraph{3}Das Informationssicherheitsmanagementteam gibt  die  hochschulinternen  technischen  Standards 
zur  Informationssicherheit  vor.  Außerdem  veranlasst  es  die  Schulung  und  Weiterbildung  der  de-
zentralen Informationssicherheitsbeauftragten und deren Unterstützung  bei  der  Richtlinienumsetzung.

\paragraph{4}Der zentrale Informationssicherheitsbeauftragte ist für die Umsetzung der Richtlinien und die Steuerung  und  Koordinierung  des  Informationssicherheitsprozesses  verantwortlich.  Er  ist  in  allen  sicherheitsrelevanten Fragen Ansprechpartner nach innen und nach außen.

\paragraph{5}Die Aufgaben des zentralen Informationssicherheitsbeauftragten sind insbesondere:
\begin{itemize}
	\item die Beratung des Rektorates in relevanten Fragen der Informationssicherheit,
	\item  die Koordinierung der Erstellung des IT-Sicherheits-und Notfallvorsorgekonzeptes sowie 	   weiterer Richtlinien und Regelungen zur Informationssicherheit,
	\item  die Erstellung  des  Plans  für  die  Umsetzung  von  Sicherheitsmaßnahmen, 
Initiierung  und  Überprüfung der Realisierung der Maßnahmen, 
	\item die Koordinierung sicherheitsrelevanter Projekte und Integration der Belange der Informations-
sicherheit in Projekte,
	\item die Untersuchung und Dokumentation sicherheitsrelevanter Zwischenfälle,
	\item die Initiierung und Steuerung von Sensibilisierungsmaßnahmen
\end{itemize}

\paragraph{6}Das Informationssicherheitsmanagementteam unterstützt  den  zentralen  Informationssicherheitsbeauftragten bei  diesen  Aufgaben. 
Das Informationssicherheitsmanagementteam erstellt  jährlich  einen Informationssicherheitsbericht, der durch den zentralen Informationssicherheitsbeauftragten der Leitung des UAG vorgestellt wird.

\paragraph{7}Die EDV-Abteilung des Landratsamtes  ist  in  Zusammenarbeit  mit  dem  Informationssicherheitsmanagementteamverantwortlich für die system-, netz- und betriebstechnischen Aspekte der Informations-
sicherheit und gibt in diesem Rahmen Empfehlungen zu technischen Standards zur Informationssi-
cherheit vor.

\paragraph{8}Die  dezentralen  Informationssicherheitsbeauftragten sind  für  die  Umsetzung  aller  mit  dem  Informationssicherheitsmanagementteam abgestimmten Sicherheitsbelange und  der  Compliance  in den 
ihnen zugeordneten Bereichen verantwortlich.    

\paragraph{9}Die  Einsetzung  von  Informationssicherheitsbeauftragten entbindet  die  Leiter  der  Grund
-/Struktureinheiten  nicht  von  ihrer  Verantwortung  zur  Umsetzung  der  Informationssicherheit  in ihrem  Bereich.

\paragraph{10}Die Grund-/Struktureinheiten sind verpflichtet, bei allen Planungen, Verfahren und Entscheidungen 
mit  Bezug zur  Informationssicherheit  die  jeweils  zuständigen  dezentralen  Informationssicherheits-
beauftragten zu  beteiligen,  die  ihrerseits  die  Arbeit  mit  dem  Informationssicherheitsmanage-
mentteam koordinieren.
\section*{\S8 - Informationssicherheitsprozess}
\paragraph{1}Das Informationssicherheitsmanagementteam plant, steuert und kontrolliert unter 
der Leitung des Informationssicherheitsbeauftragten den Informationssicherheitsprozess. Der Informationssicherheitsprozess ist dabei ständig weiterzuentwickeln, auf seine Wirksamkeit zu prüfen und ggf. anzupassen, um die Informationssicherheit aufrechtzuerhalten und eine kontinuierliche Verbesserung 
sicherzustellen.

\paragraph{2}Die dezentralen Informationssicherheitsbeauftragten sind für die kontinuierliche Überwachung der 
Umsetzung  des  Informationssicherheitsprozesses  in  ihrem  Bereich  verantwortlich.  Sie  sind  ver-
pflichtet  sicherheitsrelevante  Informationen  entgegenzunehmen  und  ggf.  unverzüglich  die  not-
wendigen  Maßnahmen  zur  Gefahrenabwehr  in  ihrem  Bereich  zu  veranlassen.  Hierzu  müssen  sie  
von der Leitung ihrer Grund-/Struktureinheit mit entsprechenden Kompetenzen ausgestattet wer-
den.  Sie  informieren  die  Leiter  ihrer  Grund-/Struktureinheiten  und  den  zentralen  Informationssicherheitsbeauftragten regelmäßig  über  den  Sicherheitsstandard  und  auftretende  Probleme  und  schlagen Lösungsmöglichkeiten vor.

\paragraph{3}Der zentrale Informationssicherheitsbeauftragte ist über jeden sicherheitsrelevanten Vorfall 
zu informieren. Er entscheidet über eine Information gegenüber der Leitung des UAGs.

\paragraph{4}Es sind Notfallpläne zu erarbeiten, die Handlungsanweisungen und Verhaltensregeln für bestimmte  Gefahrensituationen  und  Schadensereignisse  beinhalten. Ziel ist  die  Abwendung  von  Gefahren  
und eine möglichst schnelle Wiederherstellung der Verfügbarkeit der IT-Ressourcen.

\paragraph{5}Die   dezentralen   Informationssicherheitsbeauftragten   sind   bezüglich   ihrer   Mitteilungspflichten   
gegenüber dem zentralen Informationssicherheitsbeauftragten und der Leitung des UAGs unabhängig von Weisungen ihrer Vorgesetzten. 

\paragraph{6}Die  Mitarbeiter  des  UAGs  
sowie Dritte  sind  verpflichtet, Sicherheitsvorfälle 
und andere relevante Informationen unverzüglich an den jeweiligen dezentralen oder den zentra-
len Informationssicherheitsbeauftragten oder den Leiter des Hochschulrechenzentrums 
zu melden.

\section*{\S9 - Gefahrenintervention}

\paragraph{1} Bei  Gefahr  im  Verzug  veranlassen  die  dezentralen  Informationssicherheitsbeauftragten
die  sofortige  vorübergehende  Stilllegung  betroffener  IT-Systeme  in  ihrem  Bereich,  wenn  zu  befürchten  ist,  dass ein voraussichtlich gravierender Schaden nicht anders abzuwenden ist.

\paragraph{2} Soweit  die  EDV-Abteilung des Landratsamt Görlitz  Gefahr  in  Verzug  feststellt,  kann  es  Netzanschlüsse vorübergehend  sperren,  wenn  zu  befürchten  ist,  dass  ein  voraussichtlich  gravierender  Schaden  für  die  IT-Infrastruktur  in  Teilen  oder  insgesamt  nicht  anders  abzuwenden  ist.  Die  Benachrichtigung  des  zuständigen  dezentralen  sowie  des  zentralen  Informationssicherheitsbeauftragten  erfolgt  unverzüglich, ggf. nachträglich. 
Die Leitung des UAGS ist in jedem Fall davon in Kenntnis zu setzen.

\section*{\S10 - Finanzierung}
Das UAG stellt den  am  Informationssicherheitsprozess  Beteiligten  ausreichend  Mittel  zur  
Verfügung, damit diese ihre Aufgaben unverzüglich, umfassend und vollständig erfüllen können. 

\section*{\S11 - Inkrafttreten}
Diese Ordnung tritt am Tag nach ihrer öffentlich amtlichen Bekanntmachung in Kraft. Die IT-Sicherheitsordnung vom 10.10.2010 verliert damit ihre Gültigkeit.


\end{document}